Title: ¿Por qué aprender un nuevo lenguaje?
Date: 2011-09-11
Author: Israel Fermín Montilla
Tags: programación, lenguajes, carrera

Java, C, C\#, ,C++, PHP, Perl, Ruby, SQL, SmallTalk, Erlang, Python,
Haskell... Existen muchísimos lenguajes de programación, cada uno con
sus fortalezas y debilidades, ya aprendí Java en la Universidad, también
C, he hecho uno que otro proyecto web en PHP, "¡con JQuery y todo!".
¿Por qué debería aprender un lenguaje nuevo?, todos hacen lo mismo al
final, ¿o no?.

Ciertamente, lo que puedes hacer en Java, puedes hacerlo en C\# o C++,
por ejemplo. De igual manera, lo que puedes hacer utilizando PHP, puedes
hacerlo programando en Ruby o en Perl o en Python. El detalle está en
que al pasar mucho tiempo programando en un mismo lenguaje, dejamos de
ser programadores y empezamos a convertirnos en "usuarios de un
lenguaje", y pretendemos solucionar todo utilizándolo, aún cuando,
quizás, existe una herramienta que nos permitiría hacer exactamente lo
mismo, pero con la mitad del esfuerzo y la cuarta parte de las líneas de
código. Debo dejar claro que "Qué tan buén programador eres" no es algo
que se mida por la cantidad de lenguajes que sabes o, al menos, conoces
y en los que puedes defenderte, sino en la capacidad que tengas de
seleccionar el que más se adapte a la solución del problema que tienes
en frente actualmente y en tu habilidad de llevar conceptos de un
lenguaje a otro sin mucho problema.

Siempre he dicho que sólo hay una cosa peor que un mal programador, y es
un programador que sólo conoce un lenguaje y no es capaz de adaptarse a
nuevas herramientas. A la hora de desarrollar un sistema, siempre es
deseable tener un repertorio amplio de opciones para seleccionar la
herramienta que más nos guste para atacarlo y empezar a programar.
Muchas veces, las mismas características del problema nos obligan a
trabajar con una herramienta, por ejemplo, si vamos a desarrollar un
driver para una impresora o una tarjeta de sonido, no hay más opción que
C. Pero si el problema es más flexible, tenemos una gama más ámplia de
pinturas para empezar a colorear nuestra obra de arte. Si es web, puede
que salga bien con PHP, ¿por qué no usar un Framework para hacernos la
vida más fácil?: PHP + Symfony o Python + Django o Web2py, Perl +
Catalyst (¿alguien?), si es una aplicación de escritorio, ¿por qué no
utilizar Java?, o quizás Python + PyGTK o PyQt. Nuevas herramientas y
nuevas maneras de hacer las cosas, si las entendemos y las asimilamos de
manera correcta, nos hacen mejores programadores, uno como
desarrollador, debe ser curioso y no sólo aprender a utilizar la
herramienta, también explorarla y ver realmente cómo funciona por
dentro. Sólo así, sabremos cuán óptima y realmente qué tan buena es
dicha herramienta.
